\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[modulo,switch]{lineno}
\modulolinenumbers[1]

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[russian,english]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{minted}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[figurename=Рис.]{caption}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[raggedright]{titlesec}
\usepackage[nottoc,notlot,notlof]{tocbibind}

% \usepackage{lmodern}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, left=30mm, right=15mm, top=20mm, bottom=20mm}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5} 

% отключить красный прямоугольник, отмечающий ошибку в коде
\AtBeginEnvironment{minted}{\renewcommand{\fcolorbox}[4][]{#4}}

\usepackage{parskip}
% \usepackage{indentfirst}

\begin{document}

\def\contentsname{Содержание}
\renewcommand{\refname}{Список литературы}
\def\defaultscriptratio{1.8}

\begin{titlepage}
  \centering
  \includegraphics[width=7cm]{\dq msu logo\dq.png}\par
  {Московский государственный университет имени М.~В.~Ломоносова\par}
  {Факультет вычислительной математики и кибернетики\par}
  {Кафедра интеллектуальных информационных технологий\par}

  \vspace{2cm}

  {\LARGE\bfseries Реферат по теме\par
  MLOps}

  \vspace{4cm}

  \begin{flushright}
    {\bfseries Выполнил:}\par
    студент 2 курса магистратуры\par
    Бугаев~С.~А.\par
  \end{flushright}

  \vfill
  {Москва, 2021}
\end{titlepage}

\setcounter{page}{2}

\tableofcontents

\newpage

\setlength{\parskip}{1em}

\section{Введение}

\section{DevOps}

\textbf{DevOps} --- набор практик и подходов к взаимодействию команд разработчиков и операторов в рамках организации.

DevOps --- это культура.

DevOps и Agile.

Docker.

\section{CI/CD}

\textbf{Непрерывная интеграция} (continuous integration, CI) --- набор практик организации разработки программного обеспечения с использованием систем контроля версий, при которых:

\begin{itemize}
  \item производится постоянное слияние (merge) веток разработки в основную ветку разработки, обычно называемую \texttt{master} или \texttt{trunk} (или \texttt{main}~\cite{git-branch-naming}), с частотой до нескольких раз за один рабочий день.
  \item производится постоянное тестирование (в том числе \textit{интеграционное тестирование}) кодовой базы проекта.
\end{itemize}

Таким образом, каждое изменение в исходном коде проекта проходит полный цикл тестирования и интеграции перед (или вскоре после) включением его в основную ветку кодовой базы проекта.

Понятие непрерывной интеграции было впервые предложено Гради Бучем в книге~\cite{booch-oodwa}.

Использование непрерывной интеграции противопоставляется разделению процесса разработки проекта на отдельные фазы, где написание кода производится разработчиками в одной фазе, а создание рабочих сборок и тестирование --- в другой, сильно более поздней, фазе. При использовании разработчиками, каждый из которых работает над своей задачей, раздельных веток в рамках системы контроля версий, велик риск возникновения конфликтов и расхождений между параллельно существующими версиями проекта в разных ветках разработки. Такие конфликты и расхождения чреваты не только значительными сложностями при дальнейшем слиянии множетсва версий кода на последующей стадии, но и высокой вероятностью непреднамеренного влияния различных изменений на другие области проекта, приводящих к появлению новых багов и недочётов. Использование непрерывной интеграции позволяет выявлять такие конфликты на гораздо более ранних стадиях разработки проекта и исправлять их практически сразу же после обнаружения, чем значиетльно снижает их негативную стоимость~\cite{cost-of-error}.

\textbf{Непрерывная доставка} (continuous delivery, CD) --- практика организации разработки программного обеспечения, расширяющая подход непрерывной интеграции, при которой каждая создаваемая версия проекта не только проходит полный цикл тестирования, но и автоматически подготавливается к развёртыванию и введению в эксплуатацию конечными пользователями.

При использовании непрерывной доставки каждая промежуточная версия полностью готова к тому, чтобы её использовали конечные пользователи в production-окружении. При этом непрерывная доставка сама по себе не подразумевает, что каждая промежуточная версия действительно выкладывается в production-окружение; достаточно того, чтобы она к этом подготавливалась. Как решение, так и действия касательно собственно выкладывания какой-либо конкретной версии в production-окружение для использования конечными пользователями предпринимаются явно участниками разработки, а не происходят в автоматическом режиме.

\textbf{Непрерывное развёртывание} (continuous deployment, используется та же англоязычная аббревиатура CD, что и для непрерывной доставки) --- практика организации разработки программного обеспечения, при которой версии проекта, которые в рамках непрерывной доставки создаются готовыми к развёртыванию, действительно развёртываются в production-окружении в автоматическом режиме.

\subsection{GitHub Actions}

GitHub Actions --- платформа для непрерывной интеграции и непрерывной доставки, интегрированная в платформу GitHub, принадлежащую компании Microsoft Corporation.

\subsection{GitLab CI/CD}

\subsection{SourceHut whatever}

\subsection{CircleCI}

\subsection{Jenkins}

\subsection{JetBrains TeamCity}

\subsection{TravisCI}

\subsection{Ansible}

\section{Workflow management}

Airflow

Luigi

prefect.io

Dagster

kedro

metaflow

data version contol

\newpage

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{git-branch-naming} ``Regarding Git and Branch Naming''. Software Freedom Conservancy.

\bibitem{booch-oodwa} Booch, G. (1990). ``Object oriented design with applications''. Benjamin-Cummings Publishing Co., Inc.

\bibitem{cost-of-error} <<Цена ошибки: кто и сколько платит за промахи программистов?>>. PVS-Studio corporate blog.

\end{thebibliography}

\end{document}
